\section{Requirements Support Tools}
\label{sec:requirementsTools}
%[P1: Apresentar um pouco sobre o protocolo de pesquisa empregado]
Para coletar trabalhos que propõe ferramentas de apoio a Engenharia de Requisitos, realizou-se, antecipadamente, um planejamento de pesquisa, no qual foi estabelecido questões de pesquisa, base de busca, palavras chave e critérios de seleção dos artigos. 

Foram definidas duas questões de pesquisa, a primeira direcionada a obter soluções de ferramentas de suporte à ER e outra destinada a descoberta de ferramentas de suporte à especificação de requisitos para SA. A base de busca utilizada foi o Google \textit{Scholar} pela indexação de inúmeras bases de pesquisa, como IEEE (Institute of Electrical and Electronics Engineers) Xplore Digital Library, ACM (Association Computing Machinery) Digital Library, Science Direct, Springer, entre outras. Além disso, foram definidas algumas palavras-chave para orientar a pesquisa como ``requirements engineering'', ``support tool'' e ``self-adaptive systems''. Considerando publicações em português e inglês. Os critérios utilizados na seleção dos artigos foram: mínimo 6 páginas, publicados entre os anos 2009 a 2014, disponíveis para download e a ferramenta proposta pelo trabalho deve apresentar algum experimento da ferramenta ou resultados adquiridos com a mesma.

As ferramentas investigadas foram 12, dentre as quais foram selecionadas 7 (\cite{Paja2012}; \cite{Ali2010}, \cite{ali2014requirements}, \cite{ali2013reasoning}; \cite{ito2011support}; \cite{umoh2011refinto}; \cite{zarinah2009supporting}; \cite{beckers2013structured}; \cite{hussein2013scenario}), as quais respeitavam os seguintes critérios: o trabalho que propõe a ferramenta deve apresentar sua interface gráfica (caso possua) e as principais funcionalidades da mesma; a ferramenta deve prover algum apoio ao processo de Engenharia de Requisitos; e caso a ferramenta não seja descrita com detalhes no artigo, a mesma deve ser disponibilizada para download. A partir do estudo das ferramentas foi possível conhecer sua interface e funcionamento para que fosse possível compará-las com a RELAXEditor, realizando uma análise superficial das ferramentas como produto.

\cite{Paja2012} apresentam uma ferramenta chamada STS-Tool que oferece suporte para linguagem de modelagem de requisitos de segurança em sistemas sócio-técnicos (STS-ml), a ferramenta foi construída com tecnologia Eclipse, sendo de fácil instalação. Através da ferramenta, o usuário pode verificar inconsistências nos modelos criados, visualizar um diagrama em diferentes perspectivas, tais como information view, social view e authorisation view (\cite{Paja2012}). A utilização de diferentes perspectivas possibilita ao usuário novas visões dos artefatos construídos, facilitando ainda mais o processo de inspeção dos mesmos. A exportação de um documento de requisitos de segurança também pode ser realizada na ferramenta, o documento pode ter os requisitos em formato textual ou tabular (PAJA et. al., 2012). Além disso, os diagramas podem ser exportados para diferentes formatos de arquivo, como Portable Network Graphics (PNG), Portable Document Format (PDF), entre outros.

\cite{Ali2010} apresentam o protótipo de ferramenta RE-Context que oferece suporte a análise e a modelagem de requisitos de contexto, a ferramenta não possui um editor gráfico de diagramas de modelo de meta-contextuais, mas aceita como entrada arquivos de formato DLV (sistema de registro de dados disjuntivo com restrições, verdadeiro ou falso). A partir dos arquivos de entrada, a ferramenta converte esses artefatos para um formato próprio, a fim de aplicar as técnicas de raciocínio para analisar todas os aspectos de variantes contidos nesses modelos (\cite{Ali2010}). Também, a ferramenta RE-Context possui uma estrutura de componentes em formato de árvore, a implementação dos componentes foi realizada em Java, os principais componentes que são definidos na ferramenta são de: Derivation, Verification e Deployment (\cite{ali2014requirements}). Em outro trabalho, \cite{ali2013reasoning} apresentam a ferramenta RE-Context como detectora de erros de modelagem, utilizando dois métodos para realizar a análise de modelos meta contextual, o primeiro detecta inconsistência nas especificações desses modelos e o outro investiga as mudanças conflitantes de contexto.

\cite{ito2011support} apresentam uma ferramenta (chamada FSER) que oferece apoio ao processo de Engenharia de Requisitos, nas atividades de obtenção, análise, especificação e documentação de requisitos. A ferramenta foi desenvolvida em linguagem Java, como aplicação Web, utilizando as tecnologias Servlet, JSP (Java Server Pages) e MySQL (banco de dados) (\cite{ito2011support}). A ferramenta oferece três perfis de usuário: cliente, analista e administrador. O cliente pode acessar o seu projeto, o analista pode criar novos projetos, utilizar de técnicas de análise como entrevistas, brainstorming, questionário e inspecionar documentos de requisitos (\cite{ito2011support}). Também, existe um usuário administrador para que possam ser criados novos usuários analistas e também para que os projetos possam ser gerenciados.

\cite{umoh2011refinto} apresentam a ferramenta que oferece suporte ao framework REFINTO, esse framework orienta o processo de Engenharia de Requisitos em projetos RAD (Rapid Application Development). A ferramenta oferece ao analista um repositório de conhecimento para auxiliar as mudanças rápidas de domínio que ocorrem durante o processo de Engenharia de Requisitos (\cite{umoh2011refinto}). As tecnologias utilizadas para desenvolver a ferramenta foram: JESS (Java Expert System Shell) e Java GUI (Graphical User Interface) para interface gráfica, a arquitetura da ferramenta é dividida em camadas, dentre os componentes da arquitetura os principais são o repositório de conhecimento que é utilizado pela ontologia e a camada específica para o gerenciamento da ontologia de domínio (\cite{umoh2011refinto}).

\cite{zarinah2009supporting} apresentam uma ferramenta que apoia a elicitação de requisitos utilizando Focus Group Discussion (FGD), a FGD-Relicit é uma ferramenta destinada aos stakeholders envolvidos no processo de investigação de requisitos. A ferramenta foi construída em PHP, utilizando banco de dados MySQL, sendo executada com o IIS Web Server (\cite{zarinah2009supporting}).

A ferramenta disponibiliza funcionalidades como: criação de projetos, a partir dessa funcionalidade é possível atribuir datas para as fases do projeto, como também definir um usuário responsável pelo mesmo; discussão em grupo focado, nessa funcionalidade é possível compartilhar ideias no mesmo workspace (técnica FGD) para o conhecimento dos requisitos do sistema a ser desenvolvido; identificação de pontos de vista, essa funcionalidade permite que na fase de identificação de um projeto se investigue requisitos não funcionais, a partir de preocupações e pontos de vista dos envolvidos; envio e recebimento de mensagens, nesse recurso funcional é possível realizar um chat entre os usuários; elaboração da análise de preocupações e pontos de vista, nessa funcionalidade o usuário pode elaborar descrições e gráficos sobre as informações coletadas; integração dos requisitos, a partir dessa é possível criar um documento de requisitos de usuário; e a funcionalidade de votação, para escolher pontos de vista ou informações em comum acordo de usuários (\cite{zarinah2009supporting}). 

\cite{beckers2013structured} apresentam um método estruturado baseado em padrões para a investigação de requisitos de segurança para o contexto de Clound Systems (método Clound System Analysis Pattern). O método é suportado pela ferramenta (chamada de CSAP tool) desenvolvida pelos autores, a ferramenta foi implementada para a plataforma Eclipse, utilizando plug-ins como EMF (Eclipse Modeling Framework) e o GEF (Graphical Editing Framework), a ferramenta utiliza a interface Eclipse IWizard para a criação de assistentes. Também, a ferramenta utiliza o meta-modelo desenvolvido pelos autores, o qual é utilizado pelo editor gráfico (em GEF). 

A CSAP tool permite a descrição dos requisitos de segurança, oferecendo suporte a representação gráfica para que o usuário possa compreender melhor um cenário de Clound System, os padrões são a base de conhecimento utilizada pela ferramenta na verificação desses cenários (\cite{beckers2013structured}).

\cite{hussein2013scenario} apresentam uma ferramenta (CAAS Requirements Elicitation and System Design) para apoiar a verificação e a validação de diferentes serviços adaptativos conhecedores de contexto. A ferramenta foi desenvolvida em tecnologia Java e possui uma interface gráfica organizada em abas, a ferramenta utiliza menus de controle alocados à direita em sua tela prinicipal e um painel dinâmico para plotagem gráfica localizados à esquerda.

A CAAS auxilia o Engenheiro de Software na especificação de requisitos, a ferramenta também gera scritps automáticos através de uma série de cenários de adaptação, a partir desses scripts realiza verificações para identificar possíveis inconsistências, essas inconsistências são apresentas ao usuário (\cite{hussein2013scenario}). Além disso, a ferramenta utiliza Redes de Petri como formato de saída das variantes dos cenários avaliados.

\subsection{Comparitive Analysis}
%[P1: Apresentar uma tabela informativa de campos 'Sim or Não' dos atributos que cada ferramenta respeita]
%[P2: A partir da tabela comparar com a nossa ferramenta, apresentando o que de melhor a nossa tem quando comparada com as demais.]
A análise comparativa das ferramentas foi realizada tendo como base as informações fornecidas pelos autores nos respectivos artigos, para complementar essa análise foi investigado se os autores disponibilizavam a ferramenta, pois alguns aspectos só podem ser analisados a partir da utilização da ferramenta. Na Tabela~\ref{tabelaDeResultadosAnalysisTools} é apresentado uma análise superficial das ferramentas analisadas no presente trabalho.

%\begin{table}[!htb]
%	\footnotesize
%	\caption[Analysis Tools.]{Analysis Tools.}
%	\begin{center}
%		\label{tabelaDeResultadosAnalysisTools}
%		\begin{tabular}{m{2.2cm}m{0.8cm}m{0.8cm}m{1.4cm}m{0.8cm}m{0.8cm}m{0.8cm}m{0.8cm}}
%			\textbf{Tool/$_{Statements}$} & \textbf{STS-Tool} & \textbf{FSER} & \textbf{REFINTO} & \textbf{FGD-Relicit} & \textbf{CSAP Tool} & \textbf{RE-Context} & \textbf{CAAS}\\
%			\hline
%			- Easy to install & Yes & Yes & - & Yes & Yes & Not & Yes \\
%			- Fast response time & Yes & Yes & - & Yes & Yes & Yes & Yes \\
%			- Uses very few machine resources & Yes & Yes & - & Yes & Yes & Yes & Yes \\
%			- Good graphical interface model & Yes & Yes & Yes & Yes & Not & Not & Not \\
%			- Easy to learn to use & Yes & Yes & Not & Yes & Not & Not & Not \\
%			- Functioning as expected & Yes & Yes & Yes & Yes & Yes & Yes & Yes \\
%			- Features fault tolerance & Yes & Yes & Yes & Yes & Yes & Yes & Yes \\	
%			- Appropriate mechanisms for user interface & Not & Not & Not & Yes & Not & Not & Not \\
%			- Features result in an outcome expected by the user & Not & - & Yes & Yes & Yes & - & Yes \\
%			\end{tabular}
%	\end{center}
%\end{table}

Dentre as ferramentas analisadas, a única que foi possível utilizar foi a STS-Tool. Ferramentas como FSER e FGD-Relicit foram desenvolvidas para a plataforma web, mas os respectivos links não foram encontrados. Quanto a ferramenta CSAP, não foi possível encontrar um repositório que disponibiliza-se o plugin para ser instalado na plataforma Eclipse. 